【引渡惡法】網民籲「全民沽港元」 業界：難衝擊聯滙制度

上周日103萬人參與「反送中」大遊行，換來港府即晚表明周三（12日）恢復二讀辯論，其後的流血衝突無令政府回心轉意，特首林鄭月娥更責斥示威者，稱要全面追究。為尋求有效抗爭方法，有金融界人士網上呼籲市民轉持外幣，企圖衝擊聯繫滙率，預演國際制裁，迫令政府重返談判桌。有財資市場人士指，聯滙制度行之有效，恐網民未構成衝擊之餘，更落得蝕息、蝕兌換差價下場，另有學者對方案有保留，認為衝擊本港經濟、金融體系並非上策。

會計界KOL「阿樹」於Facebook發文稱，帶頭沽港幣持外幣是對港府表達不滿和不信任的方法，只要人數夠多，每人兌換數萬美元，可收集腋成裘之效，規模達千億港元非難事，「差不多等於一個對沖基金對賭的彈藥，足夠衝擊外滙儲備」，逼使金管局動用外滙儲備維持聯繫滙率，最後等國際大鱷進場，預演引渡條例通過後會發生的事，迫政府重回談判，挽回市民對港幣及香港的信心。他續指，「萬一修例通過，勢必引來國際社會制裁，外資撤離是意料中事」，若聯繫滙率失效，港幣貶值風險亦大大提高，呼籲網友轉持美金避險。

現時香港外幣存款比例高企，根據金管局截至4月底資料，本港總存款為13.7萬億元;港元存款有6.98萬億元;外幣存款達6.75萬億元，當中美元存款有5.05萬億元，換言之，港人持美元存款已達36.81%，星展香港財資市場部董事總經理王良享認為，「這已經是非常高的水平，再兌換美金，唔通大家真係唔用港紙咩？」

假設港人集中在同一時段大規模兌換港元成美元，足以衝擊聯滙制度嗎？王良享稱，倘港滙觸及強方兌換保證，港元需求激增，理論上金管局可無限印鈔應付，惟當需求大逆轉，港滙觸及弱方兌換保證，當局則不能無限提供美元，然而「不能無限提供美元，不代表無能力提供美元」，當局一來坐擁龐大外滙儲備，亦可透過其他工具，包括與其他國家進行美元互換，故不會出現結構性美元短缺，而令聯滙制度瓦解。他又提醒，一旦聯滙制度瓦解，對市場造成的不確定性相當大。

華僑永亨銀行經濟師李若凡同意難衝擊聯滙制度，按照機制，若湧現大規模兌換美元需求，推郁港滙至7.85，有機會觸發金管局出手接港元，銀行體系結餘將減少，短期拆息會抽高，正常情況下，在利息較吸引前提下，資金會重投港元，「並不是簡單兌換美元，就能威脅聯滙制度...而且零碎兌換美元需求衝擊力有限，即使規模夠大令到銀行體系結餘逐漸跌至零，金管局手持逾萬億港元外滙基金票據，可防止市場因缺錢而出現息率大幅抽升，絕對有能力捍衛制度」。截至5月底，連同未交收外滙合約在內，本港官方外滙儲備資產達4306億美元，相當於超過3.35萬億港元，為本港流通貨幣約7倍。

港元近期徘徊於每美元兌7.842港元左右，李若凡指出，港美息差收窄，套息誘因已大為減少，港滙再跌至弱方兌換保證7.85水平機會較小。加上市場預期美國今年有機會減息3次，屆時港息有可能高於美息，現階段無理由轉持美元。

若然以避險為大前提，又應該轉持美元嗎？王良享坦言，現時港滙捱近7.842，相當於以接近最高價買入美元，升值空間有限，一旦美國減息，或當地經濟走下坡，甚至要重啟量寬，「港滙容乜易跌返落去強方兌換保證」，未能衝擊聯滙之餘，反而要蝕息、蝕滙價，笑稱「避險不如買黃金」。

美國克林信大學經濟系副教授徐家健指，理解網民出發點是為香港好，但個人對「金融抗命」有保留，不認為「集齊人馬沽港元買美元」有效衝擊本港聯滙制度，不相信此舉可說服林鄭政府及北京政府撤回修例。他續指，衝擊金融體系並非上策，相信不會受廣泛市民支持。

歷史總在重演，1989年，當年匯點（民主派論政團體，民主黨前身）創會會員、現時理大中國商業中心主任陳文鴻，為表達對「六四事件」不滿，曾撰文倡議號召全港市民令中國銀行擠提，配合金融界向中國銀行抽資，向中共施加經濟壓力，被指利用貨幣做成恐慌。

其後匯點表示，就可能衝擊經濟基礎事宜，深表憂慮，並強烈呼籲香港市民務須理性冷靜，緊守崗位，切勿向中資銀行擠提，亦籲各界切勿隨便號召市民採取損害香港安定繁榮的破壞性行動。

有錢個班唔帶頭
成班窮撚加埋100億都唔知有冇
窮撚根本蝕唔起
最後咪又係益晒有錢佬低買高放

唔好氣餒! 有圖為證! 嗰日遊行其實已經唔止103萬人! 大家一齊撐埋呢兩日!
[非專業] 我想知我統計學有冇警察咁差

將平時積蓄換定美金冇壞，最多急用錢時換返港幣，蝕少少手續費
萬一真係爆就太遲

根本金管局就太多外匯儲備 年頭嗰陣都都觸及弱方兌換保證啦 都無第二個索羅斯出手啦

幾時做嘢？

呢個係自保手段

直接用美金交易囉，商鋪帶頭收美金
到時港紙變廢紙，就會用其他值錢野交易嫁啦，例如金/以物易物

將來邊個知. 依家港股俾咁多垃圾股票上市. 又唔派息.
俾人係咁圈錢. 遲早變到 A 股一樣死水.
就算無惡法, 一直都想將強積金轉去美股.
當係保障自己, 可況呢幾年美股表現好過大中華係事實..
依家美金息又高過港元, 都唔蝕得晒..
如果放幾年為目標, 會有錢落袋..唔怕蝕滙率

變緬甸柬埔寨咁民間私下只用美金交易
咁可能work

挑 留返夠用既港幣咪得囉

反正都想買美股,我就實換

乜撚會計界kol
水平重低過dse雞

最慘係好多兒登仔buy佢

🤭

不持有港元 持美元
本質上都係一個明智之舉

呢一兩年都有keep住換美金 息都高一厘啦 唔係等錢洗 其實換美金冇死 只不過等多人認識 或多個原因去換美金

而家個價咁差 商家佬彩你都傻